練乙錚：中國不僅不是市場經濟，還更糟糕

練乙錚：中國不僅不是市場經濟，還更糟糕

他們說：中國不是市場經濟。

去年12月，在中國加入世貿易組織15年後，歐盟、美國和日本正式拒絕賦予北京一個後者垂涎已久的標籤，拒絕在關稅和其他貿易限制上對北京做出重要讓步。

這部分反映了政府干預所造成的經濟扭曲，包括鋼鐵供應過剩，結果中國向先進的工業化國家出口和傾銷鋼鐵，損害了當地製造廠和工人的利益。事實證明，近年來中國採取的很多高調的市場開放舉措，如果不是故意糊弄人，也已經是半心半意在進行了。

儘管中國大肆宣揚解除了2000多年來國家對鹽的壟斷，但所有鹽廠仍然是國有企業。外國資產管理公司現在獲許在中國經營外資獨資企業，但只能與機構投資者和私募股權基金做交易，不能和散戶群體這更大的一塊肉打交道。為了達到穩定人民幣的目的，北京不再允許中國公民每年從國家換取最高5萬額度的美元，而且最近還對德意志銀行(Deutsche Bank)等外國公司的資本匯回進行了限制。

過度控制、干預主義、貨幣操縱——不，中國不是市場經濟。但更糟糕的是：中國共產黨已經成系統地滲透到了中國正在增長中的私營部門，已經在超過一半的非國有企業中開展活動；它可以操縱甚至控制這些公司，特別是大型企業，一些外國公司也不例外。現代中國經濟是黨-企業聯合集團式的經濟。

這一切始於1927年。當時共產黨羽翼未豐的部隊和國民黨政府對抗，遭受了嚴重損失，毛澤東及其戰友決定在軍內建立一個反映黨組織結構的等級制度。目的是想在全軍上下灌輸鬥爭精神，確保黨的最高命令自上而下地傳達下去。在連級成立黨委，在排和班一級建立黨小組，招募那些聽黨的話的人當兵。在短短几年內，七零八落的農民軍就被改造成一支強大的軍隊。其餘的就盡人皆知了。

快進到2002年，在江澤民執政期間，中共召開了第十六次全國代表大會。在之間的那些年裡，中國經歷了兩次革命。第一次是1949年建立了共產主義國家；第二次是1978年拋棄了停滯的社會主義計劃經濟，朝著市場經濟方向進行改革。到2002年，中國正在與法國爭奪全球第五大經濟體的位置，中國人的創業精神已經被重新喚醒。很多政治精英已經成為了私營企業老闆和管理者，其中不乏黨和政府官員的親屬。

為了讓這些越來越重要的所謂的新興社會階層得到正統地位，中國共產黨代表大會徵召了許多有影響力的人物入黨。按照正統的馬克思主義，這種行為可能是離經叛道，但是依循一種合乎時宜的新意識型態——有中國特色的社會主義——它變得可以接受了。這也是一種精明的交易。為了在政治上能被接受，資本家和私營公司的高級經理人要服從黨的指揮。

在開始控制管理階層之前那一年，中共已經開始操縱私營公司的運營方式。從2001年起，員工中至少有三名中共黨員的所有私營公司都必須成立黨支部。它們很像幾十年前紅軍中的黨小組，因為按照《中國共產黨章程》的規定，公司裡的黨支部必須「貫徹執行黨的路線、方針、政策」。

從這個共產主義共和國成立起，這種控制機制一直為國有企業所固有。2001年，中國剛剛加入世界貿易組織沒多久，它被正式引入私營部門，在2002年的黨代會之後進一步擴大。2006年前後，它被引入沃爾瑪等外資私營公司。

2015年的官方數據表明，近52%的非國有公司設有內部黨小組。如今在外資公司甚至外國非政府組織，至少是那些規模較大的組織中，這種黨小組也很常見。

這肯定會讓外資公司和外國政府感到十分擔憂，因為《中國共產黨章程》要求所有黨員「堅持黨和人民的利益高於一切，個人利益服從黨和人民的利益」。或者，就像最高人民法院院長說的，出現利益衝突時，「黨性」要高於人性。

想一想這意味著什麼。比如，一間外資公司僱傭了一名中國高級經理，讓他可以接觸到公司的專利技術，他同時也是一名中共黨員，是這間公司的黨支部成員。有一天，他在黨內的上級命令他把公司的一項商業祕密轉給一個當地競爭對手。為了黨和國家，他只能服從命令。

換言之，問題不只在於中國經濟不是市場經濟，政府不允許經濟足夠自由地運行。它的構造本身，就是為服務於中共經濟與政治的意志和利益而設計的，並且一再地據此重新設計。這種黨和公司的複雜結合只會進一步擴張，因為大部分國有企業——舊經濟中效率低下的殘餘部分——正被快速發展的私營部門所取代。

蟲草是一種昂貴的中草藥，據說能治療肺和腎臟疾病以及勃起功能障礙。它來自一種奇特的生物。冬季到來時，某種蛾子的幼蟲被一種微型真菌攻擊和侵佔。夏季來臨時，它們依然看起來像動物幼蟲，但實際上已經變成了植物群體。在過去的大約15年裡，中共以幾乎完全相同的方式佔領了中國的私營公司：它們看起來可能依然像一般的公司，但實際上是黨的強大產物。

中國如果唔係依賴商業間諜 黑客 更什其他更卑鄙既行為 根本無可能短短時間內得到咁多新技術 而外國公司投資長時間同金錢

中國仲講市場經濟 根本完全唔守規則 破壞世界秩序

畀大陸入世貿
廿年前就要核平支那啦

以前支那公司入邊共狗黨部會低調。宜家係名正言順係位插黨旗 連外資都係

共產黨企業，邊間公司唔夠錢就叫佢債換，再唔係就叫其他公司收購佢，再唔掂就由國家打救，所以無乜可能會資金斷裂導致支爆，又或者一支爆就永不翻身